# O problema da imputação
Na secção anterior, mostrei que os economistas austríacos não podem derivar preços de classificações de lucros marginais por indivíduos. Mas essas classificações, ou arranjos, de utilidades marginais referem-se exclusivamente a bens de consumo, ou bens de "ordem inferior". Como, então, são determinados os preços dos meios de produção (ou "bens de ordem superior") e dos chamados serviços produtivos, como o aluguel da terra e os salários? A resposta dos economistas austríacos não deixa margem para dúvidas: eles derivam do valor dos bens de consumo, ou inferiores.
 
Neste ponto, tenha em mente que os austríacos se opõem à abordagem marshalliana (que é com a qual os cursos de microeconomia geralmente começam). Em Marshall, a curva de oferta, no longo prazo, é horizontal, de forma que, também no longo prazo, o custo de produção determina os preços. A curva de oferta de Marshall é concebida em termos subjetivos - o lucro remunera a espera do capitalista, paga a desutilidade do trabalho - mas a determinação vai, insistimos, no longo prazo, do custo de produção ao preço do produto final.
 
Pelo contrário, segundo a abordagem austríaca, a relação causal é inversa, uma vez que são os preços dos bens de consumo que determinam os preços dos meios de produção, ou bens de ordem superior. Menger escreve: “O valor que os bens de ordem inferior têm para nós não pode ser condicionado pelo valor dos bens de ordem superior usados ​​para a produção dos primeiros. É claro, pelo contrário, que o valor dos bens de ordens superiores é sempre e sem exceção condicionado pelo valor anterior dos bens de ordens inferiores a cuja produção eles servem (pp. 134-135)". No mesmo sentido, diz Mises: "O ato avaliativo original e fundamental diz respeito exclusivamente aos bens de consumo; todas as outras coisas são avaliadas na medida em que contribuem para a produção destes" (1986, p. 156). Assim, se um trabalhador recebe $20 por hora de trabalho não é porque esse seja o valor da cesta de bens necessária para mantê-la, mas porque é o valor que foi atribuído ao trabalho do trabalhador como parte do valor do produto final.
 
Surge então de que forma as participações nesse preço final são atribuídas aos diferentes insumos que participam da produção. Como afirma Wieser, “devemos ser capazes de medir os serviços de cada pedaço de terra, cada quantidade individual de capital, cada trabalhador individual” (1893, p. 72). Especificamos aqui que não se trata de determinar a participação física de insumos e "fatores", propósito que os austríacos consideram impossível (e na verdade é impossível), mas sua participação "em valor". A questão então é ver como os valores podem ser "imputados" aos meios de produção, ou aos "serviços" do trabalho e da terra, com base nos valores dos meios de consumo.

Em princípio, pode-se dizer que a tese da imputação requer suposições verdadeiramente "heróicas". Por exemplo, como você deduz o valor do maquinário que foi usado para produzir alumina, do qual o alumínio, que é usado hoje para construir a janela de uma casa, foi derivado do valor de uso dessa janela? Ao formular o problema, pode-se ver a magnitude da "construção imaginária" envolvida.
 
No entanto, o problema mais sério surge quando se considera a complementaridade dos elementos na produção. Por exemplo, para produzir o bem final F é necessária a combinação dos “bens complementares” X e Y. A questão é quanto do valor de F (determinado por sua utilidade marginal) corresponde a X e Y? Menger tentou responder usando o mesmo raciocínio aplicado para determinar o valor dos bens de consumo: se temos um estoque de bens de consumo, para descobrir qual valor um de seus componentes tem para o seu consumidor, presume-se que esse item foi perdido. Este procedimento aplica-se à avaliação de “ativos complementares”. Assim, se a combinação de X e Y é necessária para produzir F, Menger analisa a consequência de perder X ou Y, ou alguma parte de X e Y, de modo que a queda na receita total da venda de F nos dá o desempenho de X ou Y; ou uma porção de X ou Y (ver 1985, pp. 146-7). Mas, como objeta Wieser, esse procedimento falha se a retirada de um dos "bens complementares" usados ​​na produção também priva os outros de parte de seu efeito. Nesse caso, se assumirmos que a combinação se desfaz e perguntarmos qual é o resto que resta, não podemos descobrir o valor de um dos bens complementares (Wieser, 1893, p. 84).

Então Wieser tentou outra solução: ele assumiu um sistema com três "fatores de produção", X, Y, Z, que produzem três bens finais. Em seu exemplo numérico: X + Y = 100; 2X + 3Z = 290; 4Y + 5Z = 590. Resolvendo o sistema de equações dá X = 40; Y = 60; Z = 70 (ibid., P. 88). Mas o próprio Wieser reconhece que se existem muitos “bens de produção” - muitas variedades de trabalho e terra, e de “bens de capital” -, “não há mais o número de equações necessárias para uma solução” (ibid., P. 94 ) Considere, por exemplo, os milhares de componentes, que são específicos e vão para a produção de uma aeronave comercial; e os milhares de diferentes insumos que participam da produção desses milhares de componentes; ao qual devem ser adicionados os diferentes tipos de trabalho. Como atribuir a cada uma dessas partes um valor derivado do valor final do avião?

Nem Rothbard (2009) resolve o problema. Para começar, quando os fatores de produção são específicos, reconhece que não há princípio ou lei que permita fixar os preços desses "serviços" (os bens de capital são sempre reduzidos aos "fatores originários", terra e trabalho). Nesse caso, ele decide a disputa, ou poder de barganha (ver Capítulo 5). Ou seja, voltamos à indeterminação (ver nota anterior, citada). Por sua vez, se os fatores não são específicos e se as proporções são fixas, Rothbard admite que os preços também não podem ser determinados; estes dependem, novamente, de barganhas ou pechinchas. E se as proporções não forem fixas, proceda de maneira semelhante a Menger. Em seu exemplo numérico, você assume que para produzir $100 em ouro, você combina 4X + 10Y + 2Z. Em seguida, suponha que a combinação de 4X + 10Y + 2Z produza ouro no valor de $80. A perda de uma unidade X, com os outros fatores permanecendo constantes, resulta em uma perda de receita bruta de $20 em ouro. Este é então o valor marginal do produto da unidade X com este uso (ibid., P. 459). Mas esse raciocínio ignora a objeção de Wieser, a saber, que requer a suposição de que a remoção de uma unidade de X não afeta o desempenho de Y ou Z; o que, na prática, pareceria muito raro.

Fontes:
- [The Scientific Status of the Labour Theory of Value by Paul Cockshott](http://users.wfu.edu/cottrell/eea97.pdf)
- [The Empirical Strength of the Labour Theory of Value by Anwar Shaikh](https://www.researchgate.net/publication/268276918_5_The_Empirical_Strength_of_the_Labour_Theory_of_Value)
- [Testing the labor theory of value in Sweden by Dave Zachariah](https://citeseerx.ist.psu.edu/viewdoc/download?doi=10.1.1.195.1251&rep=rep1&type=pdf)
- [Labour value and equalisation of profit rates: a multi-country study by Dave Zachariah](https://citeseerx.ist.psu.edu/viewdoc/download?doi=10.1.1.549.2098&rep=rep1&type=pdf)
- [Input-output and dynamic values: a Spanish perspective by David Guerrero](https://www.researchgate.net/publication/330563565_Input-output_and_dynamic_values_a_Spanish_perspective)
- [Böhm-Bawerk's Criticism of Marx by David Hilferding](https://www.marxists.org/archive/hilferding/1904/criticism/index.htm)
- [Economic Theory of the Leisure Class by Nikolai Bukharin](https://www.marxists.org/archive/bukharin/works/1927/leisure-economics/)
- [The Austrian School by Isaak Rubin](https://libcom.org/files/Responses%20to%20Marx's%20Capital%20-%20From%20Rudolf%20Hilferding%20to%20Isaak%20Illich%20Rubin.pdf#page=436&zoom=auto,-184,613)
- [The Problem of Skilled Labour: Böhm-Bawerk's critique by Roman Rosdolsky](http://ouleft.org/wp-content/uploads/rosdolsky-the-making-of-marxs-capital_cs.pdf#page=520&zoom=auto,-226,583)
- [Essays on Marx's Theory of Value by Isaak Rubin](https://www.marxists.org/archive/rubin/value/index.htm)
- [Marx, Classical Political Economy and the Problem of Dynamics by Henryk Grossman](https://www.marxists.org/archive/grossman/1941/dynamics.htm)
- [Economic Crisis and Crisis Theory by Paul Mattick](https://www.marxists.org/archive/mattick-paul/1974/crisis/)
- [Marx’s Capital, Philosophy and Political Economy by Geoff Pilling](https://www.marxists.org/archive/pilling/works/capital/index.htm)
- [Reclaiming Marx's 'Capital': A Refutation of the Myth of Inconsistency by Andrew Kliman](https://cloudflare-ipfs.com/ipfs/bafykbzacecc5fy6rdb6hsdycvpewnqp2ur2lllbvizokd3tghgesxhlpivp6m?filename=%28The%20Raya%20Dunayevskaya%20Series%20in%20Marxism%20and%20Humanism%29%20Andrew%20Kliman%20-%20Reclaiming%20Marx%27s%20Capital_%20A%20Refutation%20of%20the%20Myth%20of%20Inconsistency-Lexington%20Books%20%282006%29.pdf)
- [MIT 14.01SC Principles of Microeconomics](https://www.youtube.com/playlist?list=PL61533C166E8B0028)
